\section{问题分析}
\subsection{建模基本思路}
从理论的角度，通过排队论的方法对问题进行建模。需要考虑到服务对象，服务规则来构建排队模型，使用
常见的系统平均队长$ L_s$，平均等待时间$W_s$，服务强度$\rho$等概念来对比两种开门模式的效率。
另一方面，从模拟的角度，基于理论分析的顾客、服务模型，建立元胞自动机模拟
排队过程，计算最终结果，与理论计算值进行对比。
\par 由于两个开门模式的差别在于服务模式的不同，而对于顾客源，两者是一致的。
因此，可以将顾客源进行适当的简化，而突出服务模式的对排队系统的影响。
\par 另一方面，研究由浅入深，建立三个模型，模型的复杂度逐步增加，效果更加接近实际：
\begin{description}
    \item[模型1] 在时间上，只考虑非高峰期，在通道上只考虑一个校门的情形，在服务系统方面将随机服务时间用
    固定数值（均值）代替，从而简化模型。
    \item[模型2] 在时间上，只考虑非高峰期，在通道上只考虑一个校门的情形，在服务系统方面，随机服务时间用
    负指数分布来描述，从而细化对服务系统的刻画。
    \item[模型3] 在时间上，既考虑非高峰期，又考虑高峰期，在通道上考虑多个校门的情形，并且
    顾客流可以在不同队列中按照一定概率转移，在服务系统方面，随机服务时间用
    负指数分布来描述，得到最终的效率对比结果。
\end{description}
以下对这些问题一一建模。

\subsection{服务规则分析}
	在两种方案中，无论默认状态是开门还是关门，顾客的服务时间都是相对固定的。

    对于默认关门的情况，顺利刷卡的服务时间为刷卡时间$t_{g}$，开门时间$t_{o}$，经过时间$t_{p}$
    与关门时间$t_{c}$组成。其中开门、关门时间即为定值，而且是相等的，
    相加作为固定服务时间$2t_{c}$。而刷卡时间、经过时间有一定的波动，
    对于不同年龄、不同身份、不同交通工具的人有较大的差异。
    例如，骑行单车入校的人由于要控制单车，取出与放回校园卡
    的时间比步行要长；年龄较大的人通过时间比年轻人要长；通过时看手机
    的人，通过时间比正常通行的人要长。将这两个服务时间之和即为随机服务时间$t_{r}$
    
    但总的来说，校门的随机服务时间有一定的共性。首先，服务时间必然是正数；其次大多数人的
    服务时间都较为稳定，服务时间极长的人很少。为了描述这种变化，使用常见的负指数分布
    来描述校门的服务过程。

    最后将固定服务时间与随机服务时间相加即为总服务时间$t_{all}=2t_{c}+t_{r}$.

    而对于刷卡失败的情况，在非高峰期时，队列稀疏的情况下，对正常队列的影响不大，
    但是在高峰期时，由于进出压力大，人们在刷卡的流程中形成惯性，而刷卡失败会
    导致队列结果的破坏与前后人流的拥堵，从而大大降低通过效率，
    甚至导致整条队列的长期停滞。对刷卡失败的情况，需要细致的建模。

    对于默认开门的情况，顺利刷卡的服务时间为刷卡时间与经过时间，也可以视为定值。
    但是对于刷卡失败的人员，需要在保安的协助下进行登记之后才能入内，而下一个
    人的经过时间需要加上开门时间。

\subsection{顾客源分析}
在我们的问题中，服务对象为进出校的学生以及其他人员。在这些服务对象中，又分为步行
与单车两重出行方式。在分布时间上，又分为高峰期与非高峰期。总的来说需要对不同时期、不同方式、
不同身份的服务对象分别进行建模，以下是具体分析过程

\subsubsection{学生}
	学生群体是所有服务对象中规模最大，成分最复杂的情况，也是开门方式能够影响的主要人员，需
    要进行详细的建模。

	从时间分布的角度来说，由于学生群体在高峰期与非高峰期上具有明显的差异。在非高峰期时，学生
    进出校门的时间随机性强，且较为稀疏。进一步分析，在不相互重叠的时间段内顾客到达的数量
    是相互独立的；且在任意时间段内，到达的概率与时间无关，因为在非高峰期的出行没有显著规律；
    最后，由于非高峰期人群的通行具有稀疏性，所以在短时间内有多人进入的概率极小。
    
    综合以上原因，顾客源适合用标准泊松流来建模。而且由于几乎不存在过于拥挤的
    可能，因此也不考虑容量限制。即$M/G/1/\infty/\infty/FCFS$模型。

    在高峰期，人员流动迅速，排队长度较长，但是高峰期的流通人数是由限制的，即顾客源的容
    量是有限的,将此时顾客源的容量记为$C_{source}$。而且在校门口排队的空间容量是有限的，
    在高峰期容易被填满，将此时的总容量记为$C_{queue}$。但总体来说，顾
    客到来的间隔时间还是可以服从一个均值较小的泊松分布，这个均值比非高峰期要小得多。综合
    起来，高峰期的学生进校排队模型可以简化为$M/G/3/C_{queue}/C_{source}/FCFS$
    此外，由于步行与单车在排队是占据的空间有多不同，所以最后的空间限制并非直接作用于人数，
    而是需要通过作用于空间，间接控制人数。

    从刷卡成功率的角度分析，学生群体的刷卡成功率很高。

\subsubsection{其他}
    对于其他人群，在进校时间上没有明显的高峰期与非高峰期之分，所以用统一的泊松过程模拟即可。
    而且由于其他人群的进出校需求与非高峰期的学生大致相当，可以直接与学生统一。
    对于交通方式来说，主要是步行，而骑单车的人数较少，故简化为全步行。
    在刷卡成功率方面，这个群体的成功率要比学生群体更低。如果与学生顾客源
    统一，则需要按照双方人数加权平均，得到综合的刷卡成功率。